% Created 2020-11-25 mié 23:58
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fontspec}
\onehalfspacing
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Lenguaje para el escaneo y procesamiento de AWK}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Lenguaje para el escaneo y procesamiento de AWK},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.4)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents


\section{Temario de la clase}
\label{sec:org1098205}

\subsection{¿Qué veremos en esta clase?}
\label{sec:org504c8bc}

\begin{description}
\item[{Lectura de archivos y streams}] Se explicará el modo en cómo se construye un
\textbf{comando} o \textbf{programa} con \texttt{awk}, leyendo desde un archivo o desde el \texttt{stream}.

\item[{Identificación de separadores}] Una característica clave para poder seccionar
la información

\item[{Selección de campos}] Se aprenderá a realizar una lectura de archivos de
textos (o streams), identificación de separadores y selección de campos.

\item[{Uso y operación de strings}] Se aplicará el uso de \texttt{strings} dentro de la operación de
lectura de archivos y se realizarán operaciones con estos.

\item[{Las variables de estado}] Se identificará el uso de las variables de estado
que cambian durante la lectura de un archivo con \texttt{awk}. FS y OFS.
\end{description}

\section{Registrar inicio de clases}
\label{sec:orga81ba9d}

\subsection{Una marca en la línea de comandos: con nombre de clase}
\label{sec:org5546aaf}

Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este caso sería \textbf{awk\_01}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "CLASE_12:awk_01"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \textbf{CLASE\_12::awk\_01}

\section{Lectura de archivos y streams con awk}
\label{sec:orgefae51e}

\subsection{EL lenguaje \texttt{awk}}
\label{sec:org6445fe4}

Este lenguaje les permitirá trabajar con detalle información basada en \textbf{texto}.
Veremos, a lo largo de \emph{cinco} sesiones, los detalles más importantes que les
entrega esta herramienta.

El lenguaje Awk es el complemento perfecto a las herramientas que provee \texttt{bash}, ya que 
permite procesar texto línea a línea en base a algún carácter separador.

Permite definir variables, trabajar con listas, estructuras de control, expresiones regulares, etc. Todo
lo que se necesita en un lenguaje de programación y es la pieza que faltaba para poder sacarle todo el jugo
a la terminal.

El nombre de \textbf{AWK} deriva de las iniciales de  los apellidos de sus autores:
Alfred Aho, Peter Weinberger, y Brian Kernighan según la \href{https://es.wikipedia.org/wiki/AWK}{Wikipedia}.  

Existen diferentes implementaciones de \textbf{awk}, la que usaremos y recomendamos e
la \textbf{GNU Awk}, que viene instalada por defecto con debian. En Ubuntu viene con
\textbf{mawk}, por lo que se debe instalar.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sudo apt install gawk
\end{minted}


\subsection{El manual de \texttt{awk}}
\label{sec:orgad4121a}

Para una primera mirada de \textbf{Awk} haz:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
man awk
\end{minted}

Es recomandable también tener literatura de consulta de este \emph{lenguaje}, puedes
descargar en difital en \href{http://gen.lib.rus.ec}{Libgen} o, si puedes, comprar el libro en papel.

\begin{itemize}
\item sed \& awk, Arnold Robbins
\item The awk manual
\item Effective awk programming, Arnold Robbins
\end{itemize}

\subsection{Lectura de archivos}
\label{sec:org2cb1d60}

La lectura de archivos con \texttt{awk} se realiza de la siguiente forma, permitiendo
uno o más archivos en la misma instancia de ejecución.

\begin{verbatim}
awk [OPCIONES] 
    'BEGIN{#inicio}{#operacion}END{#final}' ARCHIVO(s) 
\end{verbatim}

La manera más simple sería

\begin{verbatim}
awk '{#operacion}' ARCHIVO 
\end{verbatim}

\subsection{Lectura de streams}
\label{sec:org37de403}

La lectura de streams con \texttt{awk} se realiza de la siguiente forma, permitiendo
procesar flujos de datos en la misma instancia de ejecución.

\begin{verbatim}
comando | awk [OPCIONES] 
          'BEGIN{#inicio}{#operacion}END{#final}' 
\end{verbatim}

La manera más simple sería

\begin{verbatim}
comando | awk '{#operacion}'  
\end{verbatim}

\subsection{Lectura desde una entrada de texto EOF}
\label{sec:org5908e4a}

Otra forma que se puede utilizar es mediante el ingreso de un texto mediante la
acción \textbf{EOF}

\begin{verbatim}
awk 'BEGIN{#inicio}{#operación}END{#fin}' << EOF
texto_linea_1
texto_linea_2
...
...
texto_linea_n
EOF
\end{verbatim}

\subsection{De manera general}
\label{sec:orge3ae14c}

De esta forma, la acción que lleva a cabo \texttt{awk} se puede entender de la manera
siguiente:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/entendiendo_awk.png}
\end{center}

\section{Selección de campos}
\label{sec:orga873f44}

\subsection{¿Qué son los campos?}
\label{sec:org58569fd}

Cuando trabajamos con una línea de texto, o una cadena de texto, podemos
identificar como \textbf{campos} aquellas \emph{subcadenas} que están separadas por
espacios. 

Ocupamos la función \textbf{print} para imprimir 

Desde la misma terminal de bash haremos lo siguiente:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
frase="un tigre, dos tigres, tres tigres"
echo "Frase completa, con \$0:>"
echo $frase| awk '{print $0}'
echo "Primera palabra de frase, con \$1:>"  
echo $frase| awk '{print $1}'
echo "Segunda palabra de frase, con \$2:>"    
echo $frase| awk '{print $2}'
echo "Tercera palabra de frase, con \$3:>"    
echo $frase| awk '{print $3}'
\end{minted}

Resulta lo siguiente:

\begin{verbatim}

Frase completa, con $0:>
un tigre, dos tigres, tres tigres
Primera palabra de frase, con $1:>
un
Segunda palabra de frase, con $2:>
tigre,
Tercera palabra de frase, con $3:>
dos
\end{verbatim}


\subsection{Algunos extras de bash}
\label{sec:org9ec665a}

Así que ya conocemos los elementos de \textbf{piping} como \(|,>,>>\), también existen
los siguientes símbolos que nos permiten introducir texto al programa en ejecución.

\begin{description}
\item[{var=\$(<nombre\_archivo)}] carga el contenido de archivo a variable
\item[{comando \(<<\) EOF}] permite ingresar un documento línea a línea y terminar con EOF
\item[{comando \(<<<\)  string}] carga un string que se desea utilizar
\end{description}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
awk '{print $1}' <<< "Hola mundo feliz"
\end{minted}

Resulta el texto "Hola" (la primera palabra).

\begin{enumerate}
\item Referencias
\label{sec:orge47ea01}

Te recomiendo revisar la siguiente referencia, en dónde explican con ejemplos
algunos usos más específicos.

\begin{description}
\item[{Uso de \(<\),\(<<\),\(<<<\)}] \url{https://askubuntu.com/questions/678915/whats-the-difference-between-and-in-bash}
\end{description}
\end{enumerate}

\subsection{De manera visual, podemos tener}
\label{sec:org14b2fb4}

Cada campo o palabra tiene asignado una posición que va desde 
\textbf{1 hasta la cantidad total de campos}, de manera general, podemos ver o
imaginarnos lo siguiente:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/campos.png}
\end{center}

\subsection{¿Cómo escoger un campo específico de cada línea?}
\label{sec:org5693011}

Para escoger los campos específicos, que están numerados de manera secuencial,
debemos conocer

\begin{itemize}
\item ¿Cúales son los campos?
\item ¿Qué número tiene cada campo?
\end{itemize}

Luego, para escoger el campo con el número \textbf{N}, se utiliza la expresión \textbf{\$N}
para obtener el valor de N.

Por ejemplo, si deseo mostrar el campo \textbf{N=4}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
echo $frase| awk '{print $4}'
\end{minted}

La cuarta palabra o, mejor dicho, el campo número 4 es:

tigres,

\subsection{¿Cómo mostrar un conjunto de campos?}
\label{sec:orgdc555ac}

De manera análoga, para mostrar varios campos a la vez, debemos poner el símbolo
separador \textbf{,} para ingresar cada campo de manera separada.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
# mostrar los campos pares
echo $frase| awk '{print $2, $4, $6}'
\end{minted}

\section{Identificación de string separador}
\label{sec:org7fdbc2c}

\subsection{El " " como separador por defecto}
\label{sec:org7b1c7db}

Una vez que ya sabemos cómo construir y operar con \texttt{awk}, necesitamos
profundizar en el reconocimiento del carácter separador o bien, cuando lo
necesitemos, la cadena de caracteres que nos permiten separar o seccionar la
información. 

Por defecto, el string separador de \texttt{awk} corresponde al espacio \textbf{" "}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
echo $frase| awk '{print $1, $2, $3, $4, $5, $6}'
\end{minted}

Casualmente, es la misma frase que ingresamos. Esto es porque tiene \emph{seis} campos.

\subsection{Cambio en el separador de campos}
\label{sec:org30f8ab9}

Sin embargo, la \emph{flexibilidad} de este lenguaje es que nos permite escoger cualquier
carácter o cadena de caracteres. La opción \textbf{-F ', '} permite separar por *, *
(coma y espacio) la línea. 

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
echo $frase| awk -F', ' '{print $1, $2, $3}'
\end{minted}

Podemos ver cada frase, con tres campos en total.

\begin{verbatim}
un tigre dos tigres tres tigres
\end{verbatim}


Si solo seleccionamos dos campos:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
echo $frase| awk -F', ' '{print $1, $2}'
\end{minted}

Solo dos campos sería:

\begin{verbatim}
un tigre dos tigres
\end{verbatim}

\subsection{A manera de resumen}
\label{sec:orgcd81e3c}

La misma frase o texto puede ser manipulada en base al separador de campos, este
determina con claridad con cuantos campos cuenta \texttt{awk} para procesar ese trozo
de información.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/cambio_campos.png}
\end{center}

\section{Uso y operación de strings}
\label{sec:orgcfe49a9}

Como ya sabemos a qué nos referimos cuando hablamos de \textbf{strings}, pasaremos
directamente a ver qué y cómo podemos trabajar con ellos en \texttt{awk}.

\subsection{Concatenar o juntar strings}
\label{sec:orgaadb529}

   Es una de las operaciones más sencillas, ya que basta con poner juntos un campo con el otro, o bien una
variable con otra.


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
echo $frase |awk '{print "Esto es concatenar dos palbras: "$1$2}' 
echo $frase |awk -F', ' '{print "Esto es concatenar dos frases (con separador \", \"): "$1$2}' 
\end{minted}

\begin{verbatim}
Esto es concatenar dos palbras: untigre,
Esto es concatenar dos frases (con separador ", "): un tigredos tigres
\end{verbatim}

\subsection{Obtener el largo}
\label{sec:org5ccc11c}

Se utiliza la función \textbf{length}, que entrega el largo o tamaño del string.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
echo $frase |awk '{print "Largo del campo 2:"length($2)}'
echo $frase |awk -F', ' '{print "Largo del campo 2 (separador ", "):"length($2)}'
\end{minted}

Nos retorna el \emph{largo} o cantidad de caracteres que tiene el \textbf{string}.

\begin{verbatim}
Largo del campo 2:6
Largo del campo 2 (separador  ):10
\end{verbatim}

\subsection{Cortar una sección: substring}
\label{sec:orgbecc0fb}

Una operación muy común en cualquier lenguaje es \textbf{recortar} un string.

Se utiliza la función \textbf{substr(s, i [, n])} de la siguiente manera: 

\begin{itemize}
\item Se selecciona la posición del string y la cantidad de carácteres a extraer.
\item La posición i comienza desde el 1.
\item Si no existe la parte \textbf{[,n]} la función considera la extracción desde i hasta el final.
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
echo "Desde la posición 5 :>"
echo $frase |awk '{print substr($0, 5)}' 
echo "Desde la posición 5, dos caracteres :>"
echo $frase |awk '{print substr($0, 5, 2)}'
echo "Desde la posición 3, del segundo campo :>"    
echo $frase |awk -F', ' '{print substr($2, 3)}' 
\end{minted}

\begin{verbatim}


igre, dos tigres, tres tigres
Desde la posición 5, dos caracteres :>
ig
Desde la posición 3, del segundo campo :>
s tigres
\end{verbatim}

\subsection{Transformar tamaños de letras}
\label{sec:org22db86a}

Se utilizan las funciones \textbf{toupper} para pasar a mayúsculas y \textbf{tolower} para pasar
a minúsculas. Veamos los ejemplos.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
echo $frase |awk '{print toupper($0)}'
echo $frase |awk -F', ' '{print toupper($2)}'
echo "HOLA Mundo" |awk '{print tolower($0)}'
\end{minted}

Al pasar a mayúsculas la frase completa, o un campo, o un \emph{stream} a minúsculas.

\begin{verbatim}
UN TIGRE, DOS TIGRES, TRES TIGRES
DOS TIGRES
hola mundo
\end{verbatim}

\subsection{Un ejercicio con awk y bash}
\label{sec:orgc2ca8d7}

Escribir un \textbf{script o programa} que solicite el nombre y el apellido.

\begin{itemize}
\item En caso de estar mal escritos lo corrija
\item Descartar signos no alfabéticos
\item Que muestre el primer caracter en mayúsculas y el resto en minúsculas
\end{itemize}

Crear un codigo que capitalice el string que se ingrese.

Ocupando:

\begin{itemize}
\item substr
\item length
\item concatenación
\end{itemize}

Ejemplo:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
echo "hola MundO!"|awk '{
primera_letra=substr($0,1,1); 
resto_frase=substr($0,2,length($0));
print toupper(primera_letra)tolower(resto_frase)}'
\end{minted}

Pasaría la primera letra de la frase a mayúsculas, el resto a minúsculas.

\begin{verbatim}

> > Hola mundo!
\end{verbatim}

\subsection{Buscar coincidencias y obtener el índice o posición}
\label{sec:org5ffce0d}

Se utiliza la funcion \textbf{index(var, find)} y retorna la posición en que se encuentra esa \emph{cadena a buscar}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo $frase |awk '{print index($0,"tigre")}'
\end{minted}

\subsection{Buscar y reemplazar}
\label{sec:org405b931}

Esta operación permite buscar algún patrón, utilizando regex, y reemplazarlo por 
alguna otra cadena de texto.

De la misma manera que con \texttt{sed}, podemos buscar y reemplazar coincidencias,
ahora con una mayor precisión ya que podemos acceder a los campos en particular.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/sed_vs_awk.png}
\end{center}

\subsection{Reemplazo al detalle}
\label{sec:orgc04ba1e}

La función \textbf{gensub(r, s, h [, t])} permite realizar la búsqueda de la manera siguiente:

\begin{description}
\item[{texto a buscar (r)}] un string o regex
\item[{texto a reemplazar (s)}] lo que cambiará
\item[{condición de reemplazo (h)}] \{g,G,n>0\},
\item[{sobre el que se hace la búsqueda (t)}] si no aparece entonces toma como \emph{\textbf{t}:\$0}.
\end{description}

Para los valores de h se tiene:

\begin{description}
\item[{g o G}] hace un reemplazo en todas las ocurrencias
\item[{valor numérico n>0}] reemplaza la ocurrencia de la posición n por el string definido.
\end{description}

\subsection{Esquema de reemplazo general (h=g)}
\label{sec:orge716640}

Para reemplazar \textbf{tigre->gato}, la operación funciona así:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/buscar_reemplazar.png}
\end{center}


\subsection{Reemplazando por posición}
\label{sec:org2c3cbc3}

Realizar el reemplazo para la coincidencia general, primera, segunda y tercera.


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
echo $frase | awk '{print gensub("tigre","gato","g")}'
echo $frase | awk '{print gensub("tigre","gato","1")}'
echo $frase | awk '{print gensub("tigre","gato","2")}'
echo $frase | awk '{print gensub("tigre","gato","3")}'
\end{minted}

Los reemplazos, dados en el orden correspondiente:

\begin{verbatim}
un gato, dos gatos, tres gatos
un gato, dos tigres, tres tigres
un tigre, dos gatos, tres tigres
un tigre, dos tigres, tres gatos
\end{verbatim}

\subsection{Separar un string y obtener una lista (array)}
\label{sec:orgafc5604}

La función \textbf{split(s,var,separador)} permite separar una entrada de 
string en base a un conjunto de carácteres que definimos como \textbf{separador}

¿Qué pide esta función?

\begin{enumerate}
\item El string que deseas separar
\item El nombre de la variable o arreglo
\item El caracter separador
\end{enumerate}

Luego, al ejecutarse, carga las partes del string separado en el arreglo.

\subsection{¿Cómo opera la función split?}
\label{sec:orgd907b72}

Teniendo un texto, se escoge separador, al operar carga en una \textbf{lista o array}
los valores de cada campo separado.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/split_separar_a_lista.png}
\end{center}

\subsection{En la frase siguiente usar separador "|"}
\label{sec:org880a6f0}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
lista="la|ta|ra mo|no|wo|po"
echo $lista|awk '{split($1,arreglo,"|");
     print length(arreglo), arreglo[1],arreglo[2], arreglo[3]}'
echo $lista|awk '{split($2,arreglo,"|");
print length(arreglo), arreglo[1], arreglo[2], arreglo[3], arreglo[4]}'
\end{minted}

Permite manipular campos que contengan carácteres o conjuntos de carácteres
que puedan utilizarse como separadores.

El conteo de los campos del array comienza desde 1, al estilo \textbf{awk}.

\begin{verbatim}

> 3 la ta ra
> 4 mo no wo po
\end{verbatim}

\subsection{Imprimir carácteres con formato}
\label{sec:orga7b2bce}

Una función que permite manipular con mayor detalle la impresión en terminal de
valores es \textbf{printf} (con la \textbf{f}) ya que nos permitirá definir los formatos con que cada valor
se visualizará. 

La estructura de la acción que realiza la función \textbf{printf} es:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
{
  peso=72.5;
  printf "Nombre: %-5s, peso: %3.4f kg\n", "David", peso;
}
\end{minted}

\begin{verbatim}
Nombre: David, peso: 72.5000 kg
\end{verbatim}

\subsection{¿Qué son los formatos?}
\label{sec:orga52d0b8}

    Son expresiones que le permiten decir a la función \textbf{printf} el tipo
de información y cómo la debe imprimir.

\begin{description}
\item[{\%s }] string, cadena de caracteres
\item[{\%d }] entero, número entero
\item[{\%Nd}] entero con N cifras, número entero con cantidad de cifras definidas
\item[{\%f }] real (float) con cifras por defecto, número real
\item[{\%N.Mf}] real (float) con N cifras enteras y M decimales, número real con
cantidades definidas
\end{description}

\begin{enumerate}
\item Ejecicio
\label{sec:orgb5aae59}

Dada la lista de números que está en el archivo \textbf{./ejercicios/numeros},
ajustarlos para que tengan 10 cifras enteras y cinco decimales.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
awk '{printf "%10.5f\n", $0}' ./ejercicios/numeros
\end{minted}

Resultaría en lo siguiente.

\begin{verbatim}
1.00000
   4.65000
  34.60000
5651.34340
4545.12323
4545.12313
 343.12312
   0.34343
   0.79912
\end{verbatim}


Ahora, si quiero que se complete con '0' todas las cifras de la parte entera.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
awk '{printf "%10.5f\n", $0}' ./ejercicios/numeros | sed 's/ /0/g'
\end{minted}

\begin{verbatim}
0001.00000
0004.65000
0034.60000
5651.34340
4545.12323
4545.12313
0343.12312
0000.34343
0000.79912
\end{verbatim}


Pero si \textbf{solamente} se puede usar \texttt{awk}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
awk '{printf "%10.5f\n", $0}' ./ejercicios/numeros | awk '{print gensub(" ","0","g",$0)}'
\end{minted}

\begin{verbatim}
0001.00000
0004.65000
0034.60000
5651.34340
4545.12323
4545.12313
0343.12312
0000.34343
0000.79912
\end{verbatim}


Se pueden usar de manera indistinta los diferentes comandos que ya sabemos.

¿Qué pasa si ahora será necesario solo usar un programa awk u no dos
encadenados?

\begin{itemize}
\item Cargar a variable el formato.
\item Reemplazar en el formato.
\item Uso de la función \textbf{sprintf}.
\end{itemize}


Este es es código awk.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
{
  formato=sprintf("%10.5f", $0);
  reemplazo=gensub(" ","0","g",formato);
  print reemplazo
}
\end{minted}

Sería la solución \textbf{más elegante} de las posibles.

\begin{verbatim}
0001.00000
0004.65000
0034.60000
5651.34340
4545.12323
4545.12313
0343.12312
0000.34343
0000.79912
\end{verbatim}


La \textbf{elegancia} se logra con la maestría. De momento busca soluciones prácticas a
los problemas. Siempre trata de comparar las diferentes implementaciones a los
problemas.

\begin{enumerate}
\item Referencia a modificadores de formatos
\label{sec:org75dc9b0}

\begin{description}
\item[{Guía}] \url{https://www.gnu.org/software/gawk/manual/html\_node/Format-Modifiers.html\#Format-Modifiers}
\end{description}
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\section{Tarea: Alimentar a cientos}
\label{sec:org56e7bbd}

\subsection{Imprimir en formatos}
\label{sec:orgc4fdbf4}

Para imprimir los valores que correspondan de una manera adecuada a veces 
es bueno decirle a la función \textbf{printf} que tipo de valores y cuantos carácteres
usa este valor. También, como vimos ya, con \textbf{sprintf} es posible lograr un
\textbf{string} con formato y poder procesarlo adecuadamente.

Estamos investigando una receta para un pastel para 100 personas, tenemos el problema de que los
valores de volumen están en \texttt{galón} y los valores de peso en \texttt{libra}, debemos
pasarlos a \texttt{litros} y \texttt{kilogramos}. Además, no nos dan la cantidad de \textbf{huevos},
sino un volumen de líquido de \textbf{huevos}.

\subsection{Receta de pastel para 100 personas}
\label{sec:org3422935}

La tarea es ordenar los datos en un \textbf{csv} en tres columnas, una para el nombre
del elemento, otra para el volumen y otra para el peso.

Luego el valor debe ser puesto en la columna correspondiente. Finalmente, calcular la receta en litros y
kilogramos, usando \texttt{awk} y la función \textbf{printf}.

\begin{verbatim}
Pastel para 100 personas
=======================
azúcar 6 lib.
mantequilla 2 lib.
leche 1 gal.
huevo 1.5 gal. 
harina 12 lib.
escencia de vainilla 0.3 gal. 
ralladura de limón 1.4 lib.
\end{verbatim}

\subsection{Añadir la receta a la selección literaria}
\label{sec:org279c35b}

Crea una nueva sección relacionada con recetas de comida. Agrega la receta del
pastel para 100 personas.

\section{Cerrando la clase}
\label{sec:orgac7c79a}

\subsection{Fin de clase}
\label{sec:orga3bcd6c}

¡Bienvenido/a al mundo de la programación!

\texttt{Guarda tus comandos :)}
\end{document}
